<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="https://eduardofmdcosta.github.io/al-folio/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://eduardofmdcosta.github.io/al-folio/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2023-12-04T21:13:45+00:00</updated><id>https://eduardofmdcosta.github.io/al-folio/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>A simple, whitespace theme for academics. Based on [*folio](https://github.com/bogoli/-folio) design. </subtitle><entry><title type="html">O cassino das apostas esportivas</title><link href="https://eduardofmdcosta.github.io/al-folio/blog/2023/sports-betting/" rel="alternate" type="text/html" title="O cassino das apostas esportivas"/><published>2023-08-21T00:00:00+00:00</published><updated>2023-08-21T00:00:00+00:00</updated><id>https://eduardofmdcosta.github.io/al-folio/blog/2023/sports-betting</id><content type="html" xml:base="https://eduardofmdcosta.github.io/al-folio/blog/2023/sports-betting/"><![CDATA[<p>As casas de aposta esportiva <a href="https://www.uol.com.br/esporte/futebol/ultimas-noticias/2023/03/31/patrocinios-de-sites-de-apostas-a-clubes-da-serie-a-batem-r-330-mi-por-ano.htm">dominaram o futebol brasileiro</a> nos últimos anos. Suas marcas parecem onipresentes: publicidade em TV e internet, patrocínios estampados em uniformes, outdoors. Curiosamente, até há pouquíssimo tempo, estas empresas ainda gozavam de lacunas tributária e regulatória que criavam incentivos adicionais à proliferação da atividade - situação que deve ser resolvida com uma <a href="https://g1.globo.com/politica/noticia/2023/07/25/mp-das-apostas.ghtml">recente MP proposta por Haddad</a>.</p> <p>Mas o que está por trás do interesse de tantos agentes em mediar apostas esportivas? Quais são os fundamentos da lucratividade dessa atividade? Apesar de nunca ter apostado em resultados esportivos (com exceção de uma pizza que tive de pagar para meu grande amigo Artur S. após a vitória da Itália na Eurocopa de 2020), pretendo apresentar algumas reflexões sobre a matemática das apostas.</p> <p>1) <strong>Funcionamento das apostas no Brasil</strong></p> <p>Para apostas no vencedor da partida, a casa precifica cotações para a vitória do mandante, visitante e empate. Por exemplo, suponha que a cotação do empate seja $2.5$. Caso o jogo termine em igualdade de placar, para cada <code>$</code> 1 colocado nesse resultado, o apostador receberá <code>$</code> 2.50 (tendo, assim, uma rentabilidade de <code>$</code> 1.50 - pois o real inicialmente apostado faz parte do pagamento).</p> <p>2) <strong>Por que $\frac{1}{\text{cotação}}$ pode traduzir a probabilidade do evento?</strong></p> <p>No nosso exemplo anterior, muitos sites indicarão que a probabilidade de empate implícita na cotação de 2.5 é $\frac{1}{2.5} = 40$%. Mas como justificar essa conta?</p> <p>Isso deriva de um argumento de <em>competição perfeita</em>. Em um mercado perfeitamente competitivo entre as casas de aposta, as cotações devem ser tais que o rendimento esperado para o apostador seja nulo (se as cotações apresentadas implicassem redimentos esperados positivos, a casa perderia dinheiro no longo prazo; se negativos, abririam oportunidade para que outras casas oferecessem melhores cotações e absorvessem <em>market share</em>).</p> <p>Sejam $R$ a variável aleatória que representa o <strong>rendimento</strong> do apostador para cada <code>$</code>1 apostado e $k_{\text{evento}}$ a cotação de um determinado evento (e.g. vitória do mandante).</p> \[R = \begin{cases} k_{\text{evento}}-1 &amp; \text{se evento ocorre } (p_{\text{evento}}) \\ -1 &amp; \text{se evento não ocorre } (1-p_{\text{evento}}) \end{cases}\] <p>Então,</p> \[\mathbb{E}(R) = (k_{\text{evento}}-1)p_{\text{evento}} + (-1)(1-p_{\text{evento}}) = 0 \implies p_{\text{evento}} = \frac{1}{k_{\text{evento}}}\] <p>Ou seja, se a casa acredita que a probabilidade do evento é de $50$%, então, sob hipótese de competição perfeita, ela seria “forçada” (pela própria dinâmica do mercado) a oferecer uma cotação de $k_{\text{evento}} = \frac{1}{p_{\text{evento}}} = \frac{1}{0.5} = 2$. É evidente que esta é uma explicação simplificada, mas ajuda a entender o racional. Argumentos similares (e com maior grau de formalidade) podem ser encontrados em livros básicos de Microeconomia.</p> <p>3) <strong>A hipótese de competição perfeita é válida na prática?</strong></p> <p>Não. Não há competição perfeita nesse mercado (que parece mais uma espécie de oligopólio) e, ainda, há custos de operação que devem ser cobertos pela casa.</p> <p>Dessa forma, $\frac{1}{k_{\text{evento}}}$ não representa a probabilidade implícita do evento estimada pela casa. Representa, no máximo, uma <em>proxy</em> dessa quantidade.</p> <p>Uma evidência adicional dessa afirmação é que a soma $\frac{1}{k_{\text{Mandante}}} + \frac{1}{k_{\text{Visitante}}} + \frac{1}{k_{\text{Empate}}}$ é usualmente maior que $1$. Por exemplo, consultando as cotações de uma famosa plataforma para o majestoso clássico entre Sydney Olympic vs Sydney United, temos as seguintes cotações: $4.00$ (vitória Sydney Olympic), $1.80$ (Sydney United) e $3.60$ (empate). Ora, $\frac{1}{4.00} + \frac{1}{1.80} + \frac{1}{3.60} = 108.3$%. A soma das “probabilidades” é superior a $100$%.</p> <p>4) <strong>Por que a soma é superior a 1?</strong></p> <p>Este é o ingrediente que permite as casas garantirem lucros que independem do resultado final da partida. Sejam $k_{i}$ as cotações de cada evento e $V_{i}$ os respectivos valores apostados. O “lucro operacional” da plataforma será dado pelo que ela arrecada de apostas derrotadas menos o que ela precisa pagar aos vencedores.</p> <p>No caso da <strong>vitória do mandante</strong>, o <em>bottom line</em> operacional da plataforma é dado por:</p> \[V_{\text{Visitante}} + V_{\text{Empate}} - (k_{\text{Mandante}}-1)V_{\text{Mandante}}\] <p>Analogamente, em caso de <strong>vitória do visitante</strong>:</p> \[V_{\text{Mandante}} + V_{\text{Empate}} - (k_{\text{Visitante}}-1)V_{\text{Visitante}}\] <p>Finalmente, se a partida termina <strong>empatada</strong>:</p> \[V_{\text{Mandante}} + V_{\text{Visitante}} - (k_{\text{Empate}}-1)V_{\text{Empate}}\] <p>Para que a casa de apostas tenha lucro em qualquer caso, basta que as três expressões sejam positivas.</p> \[\begin{cases} V_{\text{Visitante}} + V_{\text{Empate}} - (k_{\text{Mandante}}-1)V_{\text{Mandante}} &gt; 0 \\ V_{\text{Mandante}} + V_{\text{Empate}} - (k_{\text{Visitante}}-1)V_{\text{Visitante}} &gt; 0 \\ V_{\text{Mandante}} + V_{\text{Visitante}} - (k_{\text{Empate}}-1)V_{\text{Empate}} &gt; 0 \end{cases} \implies \begin{cases} V_{\text{Mandante}} &lt; \frac{V_{\text{Visitante}} + V_{\text{Empate}}}{k_{\text{Mandante}}-1} \\ V_{\text{Visitante}} &lt; \frac{V_{\text{Mandante}} + V_{\text{Empate}}}{k_{\text{Visitante}}-1} \\ V_{\text{Empate}} &lt; \frac{V_{\text{Mandante}} + V_{\text{Visitante}}}{k_{\text{Empate}}-1} \end{cases}\] <p>Seja $V$ o volume financeiro total de apostas para aquela partida, ou seja, $V = V_{\text{Mandante}} + V_{\text{Visitante}} + V_{\text{Empate}}$. As inequações anteriores podem ser reescritas como (lembrando que $k_{i} = \frac{1}{p_i}$):</p> \[V_{i} &lt; \frac{V - V_{i}}{k_{i} - 1} \implies V_{i}k_{i} &lt; V \implies V_{i} &lt; \frac{V}{k_{i}} \implies V_{i} &lt; p_{i}V\] <p>Dessa forma, dado um conjunto de cotações, basta encontrarmos $V_{\text{Mandante}}$, $V_{\text{Visitante}}$ e $V_{\text{Empate}}$ tais que:</p> \[\begin{cases} V_{i} &lt; p_{i}V \\ \sum_{i} V_i = V \end{cases}\] <p>O fato de que $\sum_{i} p_i &gt; 1$ faz com que o sistema tenha solução para qualquer volume financeiro $V$ (isto fica como exercício para o leitor). Portanto, seja qual for o resultado da partida, se a distribuição das apostas estiver coerente com as restrições acima, a casa ganhará dinheiro.</p> <p>Obviamente, o leitor atento certamente percebeu que estamos sendo pouco precisos com os termos contábeis desta seção. As casas incorrem múltiplos custos operacionais (custos de servidores, equipes de programadores, cientistas de dados, etc), e despesas (e.g. <em>marketing</em>) e, dessa forma, o que temos chamado de <em>lucro</em>, não o é de fato.</p> <p>Além disso, no raciocício acima, fixamos as cotações e assumimos que a casa é capaz de ajustar os volumes de cada aposta. Na realidade, este processo ocorre de maneira dinâmica, com a plataforma oferecendo cotações mais ou menos vantajosas ao longo do tempo para ajustar o portfólio de apostas.</p> <p>5) <strong>É possível bater o mercado (i.e. obter retornos positivos interesantes de maneira consistente)?</strong></p> <p>Se eu soubesse a resposta dessa pergunta, provavelmente estaria tomando um <em>mojito</em> em uma praia do Caribe e não escrevendo um post de um blog que (quase) ninguém lê. Em teoria, alguém que dispõe de um modelo preditivo de altíssima acurácia (em outras palavras, cujas estimativas das distribuições de probabilidade dos resultados seja, de fato, muito próximas das reais) poderia apostar em jogos em que haja discordância em relação às “probabilidades implícitas” nas cotações. Ou seja, se a casa precifica uma cotação cuja probabilidade implícita de vitória do mandante é de 30% e o seu poderoso modelo indica 90%, deve valer a pena comprar esta aposta. No longo prazo, esta estratégia deve quase certamente retornar lucros consistentes. No entanto, é evidente que obter um tal sistema preditivo é extremamente complicado. Lembre-se que as principais casas de apostas empregam vastas equipes de cientistas de dados trabalhando nos modelos de cotação e, portanto, “superá-los” não é uma tarefa simples.</p> <p>Existem, porém, alternativas que não dependem da criação de sistemas proprietários. <a href="https://arxiv.org/abs/1710.02824">Kaunitz, Zhong &amp; Kreiner (2017)</a> apresentam uma estratégia baseada na comparação de cotações providas por várias plataformas. O ponto mais interessante do artigo, entretanto, é o fato de que as casas começaram a dificultar as apostas dos pesquisadores assim que a estratégia se provou capaz de originar retornos positivos de maneira consistente. Isso mostra que as plataformas exercem uma discriminação operacional contra apostadores recorrentemente vitoriosos.</p> <p>Quem faz dinheiro com apostas esportivas são as casas, não os apostadores. Afinal, o patrocínio master do seu clube é provavelmente uma <em>bet</em> qualquer e não o nome do seu vizinho.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll"/><category term="blogging"/><summary type="html"><![CDATA[As casas de aposta esportiva dominaram o futebol brasileiro nos últimos anos. Suas marcas parecem onipresentes: publicidade em TV e internet, patrocínios estampados em uniformes, outdoors. Curiosamente, até há pouquíssimo tempo, estas empresas ainda gozavam de lacunas tributária e regulatória que criavam incentivos adicionais à proliferação da atividade - situação que deve ser resolvida com uma recente MP proposta por Haddad.]]></summary></entry><entry><title type="html">Why can small countries form great national squads?</title><link href="https://eduardofmdcosta.github.io/al-folio/blog/2023/selecao-brasileira-dominio-distribuicao-maximo/" rel="alternate" type="text/html" title="Why can small countries form great national squads?"/><published>2023-07-08T00:00:00+00:00</published><updated>2023-07-08T00:00:00+00:00</updated><id>https://eduardofmdcosta.github.io/al-folio/blog/2023/selecao-brasileira-dominio-distribuicao-maximo</id><content type="html" xml:base="https://eduardofmdcosta.github.io/al-folio/blog/2023/selecao-brasileira-dominio-distribuicao-maximo/"><![CDATA[<p>09/12/2022: A Croácia elimina o Brasil nas quartas de final da Copa do Mundo. Além da indignação de ver Vinicius Junior, o jogador mais decisivo do time na competição, ser substituído na metade da segunda etapa, outra questão atormenta o meu grande (e genial) amigo Pedro Augusto B. - que possivelmente contribuirá com um post nesse blog sobre números complexos, os detalhes contratuais ainda estão sendo costurados: <strong>como pode o Brasil (~210 milhões de habitantes) perder para a seleção de um país tão pequeno como a Croácia (~4 milhões)?</strong></p> <p>De fato, Uruguai, Chile, Portugal, Holanda, Croácia, entre vários outros pequenos países, são capazes de produzir sucessivas gerações tecnicamente comparáveis às de nações mais populosas, como Brasil, Alemanha e França.</p> <p>Naturalmente, essa discussão demanda uma análise multidimensional. Evidentemente, não basta ser grande, mas é necessário que o esporte seja praticado em larga escala e que existam mecanismos de busca de talentos. China e Índia, por exemplo, são países em que tais condições não parecem ser satisfeitas. Além disso, existe um mínimo de estrutura imprescindível - especialmente treinadores, campos e campeonatos - para o desenvolvimento técnico e tático dos atletas. América do Sul e Europa parecem oferecer tal estrutura de formação.</p> <p>Vamos nos restringir a países em que o futebol é um componente cultural importante. Voltemos para a pergunta central do artigo. A explicação que proponho a seguir nada mais é do que um argumento probabilístico baseado em algumas hipóteses que serão enunciadas. Mais importante, não acredito que haja uma maneira simples de testar a validade dessas hipóteses. Em outras palavras, o que ofereço aqui é uma forma de pensar sobre o problema, ao invés de uma solução definitiva (uma conclusão que o leitor mais cético certamente já teria em mente).</p> <p>Vamos em frente.</p> <p>Um país é capaz de formar \(n\) equipes para jogar uma partida de futebol e a seleção nacional é definida como a melhor dentre elas. Suponha que sejamos capazes de definir uma quantidade \(H\) que mede o nível técnico futebolístico de um time (que chamaremos vagamente de habilidade). A habilidade da população (no sentido estatístico) é distribuída de acordo com uma distribuição de probabilidade desconhecida (\(H \sim F_H\)) e as $n$ equipes que o país é capaz de formar com seu povo formam uma amostra aleatória \(\lbrace H_1, ..., H_n \rbrace\) onde cada \(H_i\) é uma cópia independente de \(H\).</p> <p>Pois bem, enunciemos agora uma forte hipótese: suponhamos que esta habilidade esteja confinada a um intervalo finito \(H \in [0, c]\), ou seja, existe uma habilidade máxima que nenhum time pode superar - que será representada pelo \(c\) em homenagem ao <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/2003_Campeonato_Brasileiro_S%C3%A9rie_A">Cruzeiro de 2003</a>, que foi provavelmente a única equipe na história do futebol a atingi-la. Proponho entendermos esse limite máximo de habilidade como derivado de restrições físicas humanas, afinal há, a priori, limitações de quão rápido podemos correr ou reagir, por exemplo.</p> <p>Com essa descrição, a habilidade da seleção pode ser definida como a variável aleatória \(H_S = \max \lbrace H_1, ..., H_n \rbrace\). A questão agora é: como se distribui $H_S$? Para isso, tomaremos um número \(\epsilon\) pequeno e calcularemos \(\mathbb{P}(H_S \geq c - \epsilon)\), o que nos permitirá ter uma ideia de como se comporta a probabilidade de que a seleção nacional se aproxime da habilidade máxima para $n$ suficientemente grande.</p> <p>Ora,</p> \[\begin{aligned} \mathbb{P}(H_S \geq c - \epsilon) &amp; = \mathbb{P}(\max \lbrace H_1, ..., H_n \rbrace \geq c - \epsilon) \\ &amp; = 1 - \mathbb{P}(\max \lbrace H_1, ..., H_n \rbrace &lt; c - \epsilon) &amp;&amp; \text{(por complementaridade)} \\ &amp; = 1 - \mathbb{P}(H_1 &lt; c - \epsilon, ..., H_n &lt; c - \epsilon) &amp;&amp; \text{(o evento máximo ser menor é equivalente a todos serem menores)} \\ &amp; = 1 - \prod_{i=1}^{n} \mathbb{P}(H_i &lt; c - \epsilon) &amp;&amp; \text{(pela independência dos eventos)} \\ &amp; = 1 - \prod_{i=1}^{n} F_H(c - \epsilon) &amp;&amp; \text{(todas as v.a.s da amostra aleatória seguem a mesma distribuição de $H$)} \\ &amp; = 1 - F_H(c - \epsilon)^n \\ \end{aligned}\] <p>Note que para qualquer \(\epsilon &gt; 0\), mesmo que pequeno, \(F_H(c - \epsilon) &lt; 1\), pois a função de probabilidade acumulada só atingirá o valor 1 em \(c\). Nesse caso,</p> \[F_H(c - \epsilon) &lt; 1 \implies F_H(c - \epsilon)^n \xrightarrow[n \to \infty]{} 0\] <p>Portanto, para todo \(\epsilon &gt; 0\),</p> \[\mathbb{P}(H_S \geq c - \epsilon) \xrightarrow[n \to \infty]{} 1\] <p>Em outras palavras, a probabilidade de que a seleção nacional apresente uma habilidade arbitrariamente próxima do limite máximo converge para 1 a medida em que o tamanho da população (ou mais precisamente, do número de equipes que ela é capaz de formar) aumenta. Não temos, no entanto, a velocidade dessa convergência. Conjecturo, porém, que ela seja rápida o suficiente para que um $n$ na ordem de grandeza de centenas de milhares ou milhões seja suficiente para uma aproximação bastante razoável de $c$ para a maior parte das distribuições conhecidas (possivelmente teríamos que adicionar algumas restrições sobre a variância, mas deixaremos isso de lado no momento).</p> <p>O interessante é que o fenômeno aqui descrito não depende da forma exata da distribuição de habilidade para um país. Parece-me razoável supor que \(H_{\text{Brasil}}\) seja uma v.a. com média maior que \(H_{\text{Bélgica}}\), por exemplo, e com uma distribuição mais concentrada em níveis de habilidade maiores que a belga. No entanto, a seleção nacional não é ditada pela média da habilidade de um país, mas pelo seu máximo. E supondo que exista este limite máximo de habilidade, uma população futebolisticamente ativa com alguns milhões de habitantes seria suficiente para encontrar 11 jogadores extremamente competitivos com o nível internacional, conforme sugere a equação 2.</p> <p>Assim, tudo indica que teremos que continuar nos preocupando com as seleções de pequenos países da Africa, América do Sul e Europa. Além disso, sob a premissa do futebol continuar se desenvolvendo em países asiáticos e nos Estados Unidos, é possível que surjam novas seleções poderosas. Na minha visão, o Brasil deveria se preparar para perder ainda mais seu destaque esportivo relativo no cenário futebolístico internacional, mas pensar em como manter seu poder institucional e sua imagem do jogo bonito.</p> <p>Por hoje é só. Até breve!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="jekyll"/><category term="blogging"/><summary type="html"><![CDATA[a hypothetical argument]]></summary></entry><entry><title type="html">Displaying External Posts on Your al-folio Blog</title><link href="https://eduardofmdcosta.github.io/al-folio/blog/2022/displaying-external-posts-on-your-al-folio-blog/" rel="alternate" type="text/html" title="Displaying External Posts on Your al-folio Blog"/><published>2022-04-23T23:20:09+00:00</published><updated>2022-04-23T23:20:09+00:00</updated><id>https://eduardofmdcosta.github.io/al-folio/blog/2022/displaying-external-posts-on-your-al-folio-blog</id><content type="html" xml:base="https://eduardofmdcosta.github.io/al-folio/blog/2022/displaying-external-posts-on-your-al-folio-blog/"><![CDATA[]]></content><author><name></name></author></entry></feed>